<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中文 on wenzhan</title>
    <link>https://wenzhan.info/tags/%E4%B8%AD%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 中文 on wenzhan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wenzhan.info/tags/%E4%B8%AD%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生死场：谁敢说萧红乱写？</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/shengsichang/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/shengsichang/</guid>
      <description>按理说这样的经典以前是翻过的，我自己也觉得应该是看过，而且还不知怎么留下了萧红十分煽情的印象。但这次读《生死场》，我怀疑自己怕不是弄丢了脑子，整个人是震撼的，像劈头盖脸被锤了一通，又有种被榨干的错觉。
先说说整体印象。故事像是调色异常的片子，又如同支离的打破的镜子，破的一塌糊涂，不好言说。人物的称呼如同水流一样变，人被环境割裂成一片一片，连情感也一起。情与仇都没有方向，但都满溢，更紧要的是没有根基，注意力像是晒干了的枯草，随便一阵风就可以飘扬走。于是人怀抱自己无根而浓烈的情感，在故事世界的这些破损的镜片里备受搓磨捶打地反射成迷失的形象，整个故事的基调都十分的……十分的特别，十分的激昂，十分的破裂和难以言喻。
这个故事它有很多打破了所谓的故事规则的地方，它写的很碎，难分主线，故事在这个人物身上兜一圈，立刻就到下一个人物，甚至一段话不到就能换一个人、换一只动物、换一种家什。很多流畅的故事靠走向牵引读者的心索。《生死场》浑身带刺，一口气难捋平顺，初见或不讨喜。这里面可能有一种更复杂的缘由，譬如说人对大黄大紫又高饱和的跃动画面，潜意识立刻生产一种警觉。面对文字亦然，极高情感强度的文字，加上语言的放肆，剧情的零碎，这些同预期的偏离造就巨大的挫败感和推拒感。实际上细读下去我觉得它的刻画是十分精准的——至少在某一个方向上，结构也用了很大的心思。由此我也关心，作为作者的萧红，在当时为什么会这样去写它？她的句子斩钉截铁，她的故事支离破碎，她怎样目见词语间的这种映射，并源源无休地泵出超过她身体理当能够承负的情感？故事里将人与动物进行了直接与间接的联系，人像猪，像鱼，有时甚至不如青柿子来的有价值。那么，这个故事里的人，是不是就跟牲畜一样了？我的感觉却正相反。虽然说，故事竭尽全力地写到了这个村庄里的人几乎同动物一样地下崽，一样地生生死死，一样空茫茫的情况，但行文中强烈的情感指向的却是另一种印象，我是说，故事中村人区别于动物的恰恰是这些强烈、迷乱、癫狂的感情。不过，故事里人物的情感同样毫无思维可作导向，这些人以往的生活经验和未来的生活想象，完全无法提供任何出路。在这里，是人天生的那种对自身命运的自觉，迫使他们不得不让精神在这些捶打之下，乱哄哄地找一个方向去走，去闯，去导致产生出新的挫败、新的折磨。恰是必不得已的“人”的要素，迫使情感随任何的触动而疯癫，而荒唐，而让读者所见证。它似乎描述了这样一件事，“愚昧”和“人性”并不冲突，“愚昧”的人身上也有“人性”，而且是愈加强烈的“人”的要素，这也许尤其值得今日的读者思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>铁毡一样的山</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/the-mountain/zh-cn/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/the-mountain/zh-cn/</guid>
      <description>cloudy-road-from-unsplash@jeisblack
  铁毡一样的山 新年好
上班打卡的路上
天上淤积着
鱼鳞一样丛叠的灰云
往前开一段
突然蹦出
铁毡一样的山
将透不透的昏黄的晨光
勾勒出平坦的山脊
从地平线的一头
一直到地平线的另一头
从前
山是沉静的 温柔的 忧郁的 奇崛的
脉脉含情
呼唤遥远 崇高 慰藉
那时我想
一定是乏味的人吧
竟觉得山冷酷无情
如今
铁毡一样的山
没有风景
莫得感情
按部就班地捶打每一位游人
我终于明白
向铁毡一样的山迎面冲去
也许是一种
别样的
英雄气概</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重读《雷雨》</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/thunderstorm/zh-cn/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/thunderstorm/zh-cn/</guid>
      <description>和朋友们约好了做下一次的读书活动，于是这几天重新读《雷雨》，感觉和从前又很不一样。关于剧中一些人物的感受，随便记录几笔。
  雷雨人物关系图，采用draw.io绘制
  关于剧中人物 鲁贵如此卑贱，但他的卑贱不是在愚笨的基础上成立的，却是在主动地计算中成立的。他虚伪、精明、能干。他的卑贱完完全全来自于他自己主动、自觉、奋进地对高贵的鄙薄，这种鄙薄纯粹且透彻，明明白白、无可救药，以至于他成为一种绝对意义上的卑贱。鲁妈与四凤在鲁贵离开后的松了一口气，将这展现的淋漓尽致。
繁漪其实很自觉的在观察这个房间，观察自己在这个家中的处境，她也试图了解、接近、改变周朴园，难道她未曾在周身上寄存某种幻想吗？但后来在清醒的意识到他的不可改变之后，决意从其他的人身上追求她想要的东西。她的畏惧，她的嫉妒，她的追求，都十分有生命力，让人不由得想，这确实是她本应该具有的权利——无论是求而不得的权利，还是主动毁灭自身的权利（她的所有生命都建立在主动地拒绝上面，而拒绝最是一种“人”的权利）。相比于周萍这样的“美的空形”，繁漪的生命感更让人感触。
周萍与繁漪恰是一对镜，都陷入某种不愿的境地，都试图拉人下水来解救自己，都背叛，都欺瞒。周萍与繁漪的最大区别是周萍一直在后悔，一直活在过去，哪怕挣扎也是有限的挣扎。周萍妥协，软弱，崇拜任意一种有力量的东西。这种没有方向的崇拜本身就是对自我的放弃。而繁漪活在现在，她几乎是从不后悔的，或者哪怕后悔也决意要焚烧在冲向未来的路上。与其说繁漪身上具有一种“恶”，不如说这是一种人类之所以为人的“原罪”。我甚至为她的同情超过对她的厌恶。她本以为周萍是个活人，她犯了判断的错。
鲁妈和周萍也是一对镜，对照的是对回忆的态度，对罪（或者说过错）的态度，以及承担的决策。鲁妈这个人物，如果不是因为故事里出现了繁漪，那么这个人物的塑造也是很见功力的，特别是同意私奔这一抉择。她是认命的，但这个看似认命却不认命，比周萍的看似不认命却服从威权，让人更为敬重。她已经决定将这个秘密带到坟墓里去，要把这种悲剧终止在她的身上，要给自己的子女一种自由。这种由老一辈奉献而给出的几乎唾手可得却又破灭的自由幻影又可以跟周冲所不自觉憧憬的似乎存在的某种绝对的自由对照着看。于是一个更广泛的问题，用一部分人牺牲去终止一种命运是否可行，无论是人的命运，还是社会的命运，不管是主动地去牺牲，还是被动地……
关于剧本创作 整部剧中所有的人物都包含感情、充满决策力、激情碰撞地出现，每一个决策都和人物的认知与命运紧密纠结，这种浓烈的生命力让人震撼。致密的冲突直接压迫读者的神经。浓烈戏剧冲突的情节是很考教人物塑造的。冲突的多了，就显得人物如同牵线木偶，缺乏动感，因此往往需要间隔合适的情景。然而雷雨中戏剧冲突的安置，几乎是完全不考虑任何稀释在设置，而更让人震撼的则是这种设置竟然丝毫无损于人物性格的勃发。每一个冲突，都伴随着无比微妙又激烈的、来去许多回合的较量，都是扎根于人物历史的欲望之花，最终这些都向心地凝聚成人物的性格，赋予它生命的弧光。再考虑到这里绝妙的对称回环的人物关系，这就更是难上加难的一种表达的要求，和绝无仅有的最终效果。
最抽象的最形而上的关系，恰恰要通过激烈的、具体的细节去处理，故事只有在落地生根了之后，才焕发出蒸腾的云霞，得以在天空酝酿一种光晕，映照在更广大的疆域里所有抬头上望的读者的心中。这恰是无法通过坐而论道去实现的一种传达，一切通过上望而映照出的都只是投影而不再是它本身。对创作技法的抽象探讨就跟对观念的辩驳一样，只会让人与人越走越远。

附带本次读书活动的热身问题（来自言讷）:  阅读《雷雨》，画出八个主要人物的关系图，并找出第九个隐藏人物。 请在周朴园、鲁妈、蘩漪当中挑选一个人物，深入解读。  如果选择周朴园，请展开讨论“周朴园是否爱鲁侍萍”。 如果选择鲁妈，请展开讨论“鲁妈为什么愿意让自己的儿女私奔”。 如果选择蘩漪，请展开讨论“蘩漪的恶由何而生”。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用Clubhouse</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/clubhouse-day3/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/clubhouse-day3/</guid>
      <description>使用clubhouse的第三天。
使用clubhouse的前两天，我很失望。这失望落到clubhouse上其实也有点冤枉它，是我渐渐发现，声音具有一种情感的信息，是容易在文字表达中流失的。落在纸上的文字，有的人会让他更准确，但也有的时候，它会带来误解。在一个越来越走极端的世界，发声逐渐变成一种负担。因此，当一款主打语音交流的软件出现的时候，我是很惊喜的。但当成千人的群迅速变成996大厂招聘现场，我感觉这些对话并不让人愉快。
我对它的感觉的转变，发生在我误入一个只有一个人的聊天室的时候。一个陌生人，嘻哈人，我们相谈甚欢，我还拉来另一个朋友……
晚些时候，我又进了一个只有两个人的聊天室，也说的很愉快。
开口说话会上瘾。这之后我就对clubhouse念念不忘了。我本来这周给自己设置了重读《雷雨》的目标，可遇到clubhouse之后就忍不住想要打开。但每当看到列表里都是几百几千人的大聊天室，又开始退缩。
我家属说，这是因为你不玩网络游戏，我们见的多了。
我翻身想了想，他说的对。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开胃酸辣汤</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/hot-sour-soup/zh-cn/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/hot-sour-soup/zh-cn/</guid>
      <description>English
  酸辣汤成品
  这道菜是我在冬天的时候非常喜欢做，方便快手，开胃暖身。不是非常正宗的做法，但适合当地物产。
原料： 西红柿、金针菇、蟹足棒、鸡蛋
调料： 辣椒粉、胡椒粉、陈醋、生抽、老抽、淀粉、葱、香菜
  原料准备
  准备：  番茄切滚刀块 金针菇洗净切几刀撕开成细丝状 蟹足棒去掉包裹的塑料膜，斜刀切（下锅后也会呈现细丝状） 鸡蛋打散 淀粉加水搅散成水淀粉  步骤：   锅中下少量油，番茄块下锅炒至变色软烂。炒的时候用铲子“擂”一下（就是挤压让番茄出汁更有风味）。
  锅中继续加水，下金针菇和蟹足棒，烧开。加入辣椒粉、胡椒粉、生抽、老抽
  转小火，加入水淀粉，搅拌，使汤汁明稠。
  再缓慢加入蛋液，搅散。
  加入大量的陈醋，关火。醋要最后加，避免挥发。起锅之前根据口味加入葱花、香菜末即可。
    蟹足棒切块
    擂番茄
  要点：  水淀粉在蛋液之前下锅，下水淀粉和蛋液的时候火要小，蛋液散得更漂亮。 想要口感更好可以将番茄去皮，这里我偷懒不去皮 自己做也可以用火腿取代蟹足棒，或者加入其他喜欢吃的东西 醋要趁热最后放，放了之后就关火，避免挥发。如果自己在家做这道菜，汤冷了重新加热，加热之后要再补一些醋和辣椒粉，才能恢复原来的味道。有时不方便买陈醋，我用balsamic vinegar，别有一番风味。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>网页在某机器上突然打不开，可能是本地DNS记录未更新</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/flush-dns/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/flush-dns/</guid>
      <description>发生了这样一种情况：更改DNS记录之后，本地一台电脑无法打开网页，但是手机及其他电脑均可以打开。本地电脑上所有浏览器都表现出这个问题，而且，仅通过浏览器删除历史记录，也不能解决相关问题。
后来发现，这是因为，本地缓存的DNS记录未能及时清理。
解决的办法可以自行搜索flush DNS。
其中，mac系统可以运行以下命令：
sudo killall -HUP mDNSResponder 通常，网站的DNS记录，会根据域名服务器上对应条目所设置的TTL，在本地保存对应的时间，以加快检索。
而网站是无法主动告知本地电脑及时调整DNS的TTL时间设置的。
那么，对于网站建设者，应该怎么办呢？
1.如果未来一段时间不需要更改DNS记录，应该将对应条目的TTL设置略长，一般默认值为缓存30h～3d左右，这段时间内，可以加速访问（避免频繁请求DNS的延迟）。
2.如果预计未来将更改网站对应的DNS记录，应该提前（具体提前的时间，根据原来条目TTL的值决定，确保条目能及时更新），将DNS对应的TTL改小，例如改成30m。这样，当具体更改DNS条目的时候，用户最多只需要等待新设置的DNS的TTL时间，就可以获取新的DNS记录。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在一个梦的时间里与过去和解</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/a-dream/zh-cn/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/a-dream/zh-cn/</guid>
      <description>English
昨天晚上，我做了一个梦。
梦里我回到高中生的年纪，学校要求我们完成社会实践的任务。我爸开着车，带着我和一群小伙伴，去农村老家，测量宅基地（当然，一群毛孩子测量的结果，谁都不会信，我们每个人对此心知肚明，只想早日完成任务）。忙前忙后，终于弄完了，每人发了一本红本本，我的也是，里面写着“良好”，这就算是搞完了。我松了一口气，把红本本拿回家，我爸一看，脸立刻黑了下来：“为什么只是良好？为什么不是优秀？你们其他人有谁拿到优秀吗？他们拿到优秀你为什么没有？”我急的几乎要哭出来，吓醒了。
回想这个梦，我发现它揭示了我过去生活遭遇里的一种真实：我的父亲虽然表现出对成绩的执念，但本质上他更担心的是我会不会受到了不公平的待遇——情理上看，他这个父亲又牵线、又当司机，这么努力，我拿一个“优秀”本来是应该的。如果这样的活动，我没有优秀，其他划水摸鱼的小同学却得了优秀，那这里面岂不是对我很不公平吗？但是，梦里作为高中生的“我”，是完全没办法理解我爸这种愤怒的，以为父亲的发火都是“我”的错，让我十分恐慌。
而这种不安感，持续十几年，仍然让我念念不忘。
事实上，这个简短的梦里，竟然揭示了一种我往常的生活里根深蒂固却现实存在着的荒诞：父母要求孩子必须尊重老师、尊重教育，结果父母的内心却相信不公的普遍存在，并且认为必须通过“不讲理”的“闹”才能维护孩子应有的权利。
而这，也就构成了我少年时代里非常大的一种内迫的压力。它的影响到现在还很深刻，造成我的内疚、自卑、不安。我甚至都想不到，一个梦可以这么浓缩我前半生里的某种思维模式。
那么，我要原谅我的父母吗？
父母实际上有自己的苦衷。再往前推，他们的父母甚至无法保护他们免受这种不公的盘剥。也因此，他们对此分外敏感、格外愤怒。
可如果简单地原谅，过去一直在忍受这一切的我自己，又是为什么呢？
十几、二十年过去，这样的事情还要突如其来地侵入我的梦。
我离开家在远方独立生活已经是第11年。
换句话说，我要直到现在，才敢勉强在梦里追溯曾经的真相。
一句话，伤痕就可以不存在吗？
到底谁应该为它买单呢？
我该当这个梦不存在吗？

后来，我把这个故事拆成两部分。
我先把这个故事里，他凶狠质问我为什么没有获得优秀的部分告诉了我的父亲，让他内疚了半个晚上。
然后，我告诉他整个故事。
用这种方式，我跟在内心深处封锁的这段经历，获得了和解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeffrey Way访谈翻译</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/jeffrey-way-interview-partially-translated/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/jeffrey-way-interview-partially-translated/</guid>
      <description>Jeffrey Way访谈翻译 原文+podcast可调语速音频 http://www.laravelpodcast.com/5f0ec3e5
Matt Stauffer（主持人）：欢迎回到 Laravel Podcast 现场！今天我将采访的嘉宾是 Jeffrey Way ，Laracasts（一个推广laravel框架使用的视频教学网站）的创建者，并且他也是……等一下啊，是最初的没错吧？哦对的……是laravel 最早的OGs（OG 似乎是Original Gangsta，大概是元老的意思？）。节目很快开始，请不要走开。
好的，欢迎回到 Laravel Podcast 现场。这是第三季节目，就像我之前说的，我才不会给你们这群疯子报数说这是第几集了，谁叫我自己就不太懂怎么数数呢。总之，管它第几集了，这是 Laravel Podcast 第三季中的一期节目，而今天我请来了咱们最常回访的嘉宾之一。我请来了 Jeffrey Way ，一个男人、活着的传奇、 Laracasts 的创始人，也是 Laravel 项目目前最重要的推广者之一。听众朋友们，你们中一半的人，甚至可能超过一半的人，最早开始学习 Laravel 的时候，就是从这家伙的教程开始入门的啊！
翻译太费时间，有空继续吧，下面总结一下。
 Jeffrey Way，来自著名乡村音乐圣地、田纳西州的纳什维尔镇一个音乐家庭，从小学吉他，一度想当歌手，在大学时戏剧性地从音乐转向编程并辍学，目前在网站建设前后端上花了十五年时间。 兴趣转移是一个自然的过程，遗憾也不遗憾。事业总是兴趣驱动的。 最早的时候，想给父母做一个为音乐新人审核录音带的网站，什么都不懂，从头开始。 第一份工作是从craigslist招工给棺材铺子做网站页面，之后订做了很多很crappy的小网站页面，补贴家用。 之后几经波折，东拼西凑找一些不入流的工作，从写博客专栏开始，不知不觉转向了教育方面。freelance（自由工作者）是一件非常痛苦的事，最终，他决定将兼职转正，为一家叫NetTuts的在线教育公司（制作过大火ps教程）工作。 他总是说&amp;quot;Oh, yeah. I can do that. Of course.&amp;quot;，然后就开始做一些他以前从没做过的事，然后它们纷纷有了进展。比如说，突然从一个不入流的前端设计师和技术大牛接上头，做他们的编辑，给那些前辈催稿改稿…… 想办法让自己的教学能够深入浅出，同时吸引新手和大牛，这件事非常不容易。于此同时，在面面俱到与专注一个框架之间，Jeffrey做了一个出人意料的平衡，他在laracasts上，囊括了所有作为一个laravel为主的全栈工程师需要学习的内容，既不局限于此，又足够专注，维持着一批核心用户。 给年轻人的工作建议：也许并不是每个人都需要朝九晚五的干活。在他孩子刚出生的时候，他尝试了两小时计划。早上两小时，晚上两小时，这四个小时里面非常非常专注的干活，成绩斐然。至关重要的是保持兴趣和专注，不要因为负罪感拖延时间。  （This is from an old post I wrote in 2017. Reposted in 2020）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
