<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on wenzhan</title>
    <link>https://wenzhan.info/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on wenzhan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wenzhan.info/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生死场：谁敢说萧红乱写？</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/shengsichang/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/shengsichang/</guid>
      <description>按理说这样的经典以前是翻过的，我自己也觉得应该是看过，而且还不知怎么留下了萧红十分煽情的印象。但这次读《生死场》，我怀疑自己怕不是弄丢了脑子，整个人是震撼的，像劈头盖脸被锤了一通，又有种被榨干的错觉。
先说说整体印象。故事像是调色异常的片子，又如同支离的打破的镜子，破的一塌糊涂。人物的称呼如同水流一样变，人被环境割裂成一片一片，连情感也一起。情与仇都没有方向，但都满溢，更紧要的是没有根基，注意力像是晒干了的枯草，随便一阵风就可以飘扬走。于是人怀抱自己无根而浓烈的情感，在故事世界的这些破损的镜片里备受搓磨捶打地反射成迷失的形象，整个故事的基调都十分的……十分的特别，十分的激昂也十分的破裂。
这个故事它有很多打破了所谓的故事规则的地方，它写得很碎，难分主线，故事在这个人物身上兜一圈，立刻就到下一个人物，甚至一段话不到就能换一个人、换一只动物、换一种家什。很多流畅的故事靠走向牵引读者的心索。《生死场》浑身带刺，一口气难捋平顺，初见或不讨喜。这里面可能有一种更复杂的缘由，譬如人对大黄大紫又高饱和的跃动画面，潜意识立刻生产一种警觉。面对文字亦然，极高情感强度的文字，加上语言的放肆，剧情的零碎，这些同预期的偏离造就巨大的挫败感和推拒感。实际上细读下去我觉得它的刻画是十分精准的——至少在某一个方向上，结构也用了很大的心思。由此我也关心，作为作者的萧红，在当时为什么会这样去写它？她的句子斩钉截铁，她的故事支离破碎，她怎样目见词语间的这种映射，并源源无休地泵出超过她身体理当能够承负的情感？
情感从何而来，这是一个至关重要的问题。而这个问题的回答，要分相辅相成的两方面，故事世界里人物情感的直接来源是什么，和作者从现实世界的哪儿抽提出这种情感。以下两种情况，对故事是毁灭性的：在故事世界里找不到来源的情感，和在现实生活里找不到来源的情感。情感的链条必须打通故事里的根源，和现实里的根源这样两条血脉。生死场里故事里将人与动物进行了直接与间接的联系，人像猪，像鱼，有时甚至不如青柿子来的有价值。那么，这个故事里的人，是不是就跟牲畜一样了？我的感觉却正相反。虽然说，故事竭尽全力地写到了这个村庄里的人几乎同动物一样地下崽，一样地生生死死，一样空茫茫的情况，但行文中强烈的情感指向的却是另一种印象，我是说，故事中村人区别于动物的恰恰是这些强烈、迷乱、癫狂的感情。不过，故事里人物的情感同样毫无思维可作导向，这些人以往的生活经验和未来的生活想象，完全无法提供任何出路。在这里，是人天生的那种对自身命运的自觉，迫使他们不得不让精神在这些捶打之下，乱哄哄地找一个方向去走，去闯，去导致产生出新的挫败、新的折磨。恰是必不得已的“人”的要素，迫使情感随任何的触动而疯癫，而荒唐，而让读者所见证。它似乎描述了这样一件事，“愚昧”和“人性”并不冲突，“愚昧”的人身上也有“人性”，而且是愈加强烈的“人”的要素，这也许尤其值得今日的读者思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重读《雷雨》</title>
      <link>https://wenzhan.info/posts/thunderstorm/zh-cn/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenzhan.info/posts/thunderstorm/zh-cn/</guid>
      <description>和朋友们约好了做下一次的读书活动，于是这几天重新读《雷雨》，感觉和从前又很不一样。关于剧中一些人物的感受，随便记录几笔。
  雷雨人物关系图，采用draw.io绘制
  关于剧中人物 鲁贵如此卑贱，但他的卑贱不是在愚笨的基础上成立的，却是在主动地计算中成立的。他虚伪、精明、能干。他的卑贱完完全全来自于他自己主动、自觉、奋进地对高贵的鄙薄，这种鄙薄纯粹且透彻，明明白白、无可救药，以至于他成为一种绝对意义上的卑贱。鲁妈与四凤在鲁贵离开后的松了一口气，将这展现的淋漓尽致。
繁漪其实很自觉的在观察这个房间，观察自己在这个家中的处境，她也试图了解、接近、改变周朴园，难道她未曾在周身上寄存某种幻想吗？但后来在清醒的意识到他的不可改变之后，决意从其他的人身上追求她想要的东西。她的畏惧，她的嫉妒，她的追求，都十分有生命力，让人不由得想，这确实是她本应该具有的权利——无论是求而不得的权利，还是主动毁灭自身的权利（她的所有生命都建立在主动地拒绝上面，而拒绝最是一种“人”的权利）。相比于周萍这样的“美的空形”，繁漪的生命感更让人感触。
周萍与繁漪恰是一对镜，都陷入某种不愿的境地，都试图拉人下水来解救自己，都背叛，都欺瞒。周萍与繁漪的最大区别是周萍一直在后悔，一直活在过去，哪怕挣扎也是有限的挣扎。周萍妥协，软弱，崇拜任意一种有力量的东西。这种没有方向的崇拜本身就是对自我的放弃。而繁漪活在现在，她几乎是从不后悔的，或者哪怕后悔也决意要焚烧在冲向未来的路上。与其说繁漪身上具有一种“恶”，不如说这是一种人类之所以为人的“原罪”。我甚至为她的同情超过对她的厌恶。她本以为周萍是个活人，她犯了判断的错。
鲁妈和周萍也是一对镜，对照的是对回忆的态度，对罪（或者说过错）的态度，以及承担的决策。鲁妈这个人物，如果不是因为故事里出现了繁漪，那么这个人物的塑造也是很见功力的，特别是同意私奔这一抉择。她是认命的，但这个看似认命却不认命，比周萍的看似不认命却服从威权，让人更为敬重。她已经决定将这个秘密带到坟墓里去，要把这种悲剧终止在她的身上，要给自己的子女一种自由。这种由老一辈奉献而给出的几乎唾手可得却又破灭的自由幻影又可以跟周冲所不自觉憧憬的似乎存在的某种绝对的自由对照着看。于是一个更广泛的问题，用一部分人牺牲去终止一种命运是否可行，无论是人的命运，还是社会的命运，不管是主动地去牺牲，还是被动地……
关于剧本创作 整部剧中所有的人物都包含感情、充满决策力、激情碰撞地出现，每一个决策都和人物的认知与命运紧密纠结，这种浓烈的生命力让人震撼。致密的冲突直接压迫读者的神经。浓烈戏剧冲突的情节是很考教人物塑造的。冲突的多了，就显得人物如同牵线木偶，缺乏动感，因此往往需要间隔合适的情景。然而雷雨中戏剧冲突的安置，几乎是完全不考虑任何稀释在设置，而更让人震撼的则是这种设置竟然丝毫无损于人物性格的勃发。每一个冲突，都伴随着无比微妙又激烈的、来去许多回合的较量，都是扎根于人物历史的欲望之花，最终这些都向心地凝聚成人物的性格，赋予它生命的弧光。再考虑到这里绝妙的对称回环的人物关系，这就更是难上加难的一种表达的要求，和绝无仅有的最终效果。
最抽象的最形而上的关系，恰恰要通过激烈的、具体的细节去处理，故事只有在落地生根了之后，才焕发出蒸腾的云霞，得以在天空酝酿一种光晕，映照在更广大的疆域里所有抬头上望的读者的心中。这恰是无法通过坐而论道去实现的一种传达，一切通过上望而映照出的都只是投影而不再是它本身。对创作技法的抽象探讨就跟对观念的辩驳一样，只会让人与人越走越远。

附带本次读书活动的热身问题（来自言讷）:  阅读《雷雨》，画出八个主要人物的关系图，并找出第九个隐藏人物。 请在周朴园、鲁妈、蘩漪当中挑选一个人物，深入解读。  如果选择周朴园，请展开讨论“周朴园是否爱鲁侍萍”。 如果选择鲁妈，请展开讨论“鲁妈为什么愿意让自己的儿女私奔”。 如果选择蘩漪，请展开讨论“蘩漪的恶由何而生”。    </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
